
\section*{Abstract}

Nous étudions les mécanismes de votes utilitaires pour décider de leur \textit{strategyproofness}. Nous démontrons tout d'abord de l'équivalence entre les mécanismes optimaux 
et \textit{strategyproof} dans le cadre de bulletins unitaires. Nous généralisons ensuite la notion 
de budget participatif introduit par \textbf{Goel.}. Cette généralisation permet d'organiser un vote qui décrit les liens entre les différents objets via l'utilisation de matrice de score. Nous déterminons un algorithme polynomial pour optimiser la distance entre une matrice de score (correspondant à un mécanisme) et sa matrice asscoiée \textit{strategyproof} dans le cadre de mécanismes 
à trois objets. Enfin nous décrivons de décrire la \textit{strategyproofness} par des propriétés analogue permettant de déduire des résultats de calculabilité.   
\vspace{2cm}